Зачем это все
=============

Нам нужна поисковая система, которая умела бы фильтровать и ранжировать отели по наличию и рейтингу свойств-атрибутов. Например, список отелей, отфильтрованный по признаку "Ценовой уровень = Эконом", и отранжированный по наличию (и рейтингу оценок) бассейна и квадроциклов. Атрибуты и оценки проставляются через т.н. "отзывы об отеле", которые могут оставлять как сотрудники, так и клиенты компании.

У нас уже есть `версия поисковика <http://podmoskovie.info/search/score>`_, которая умеет фильтровать и ранжировать, но у нее есть ряд недостатков:

* Для каждого объекта можно ввести только один "отзыв". Мы хотели бы, чтобы можно было несколько. Например, от клиентов.
* В рамках одного сайта возможна только одна схема атрибутов. Нам нужно, чтобы на сайте можно было держать отели с разными схемами, скажем, санатории и детские лагеря.
* Текущее ранжирование не учитывает оценки атрибутов. Надо, чтобы считало средние (для начала) и учитывало их.

Схемы атрибутов
===============

Схемы определяют типы атрибутов и логику работы с ними. Предполагается, что схемы будут YAML-файлами.

Схема данных (data scheme)
--------------------------

Схема данных создается под предметную область и содержит все атрибуты, которые могут быть у объекта. Например, схема данных по отелям будет содержать все атрибуты загородных отелей, санаториев, детских лагерей и т.д. Доступность какого-то атрибута у объекта определяется схемами ввода данных.

Пример схемы данных:

.. code-block:: yaml

	name: hotel
	title: Схема атрибутов отелей
	fields:
		grade:
			type: integer
			title: Ценовой уровень
			choices:
				1: Эконом
				2: Стандарт
				3: Премиум
		has_pool:
			type: boolean
			title: Бассейн
		accept_children_from:
			type: integer
			title: Принимают детей
			min: 0
			max: 18
			prefix: с
			suffix: лет

Пока планируются поля типов boolean, integer, geo coordinates и geo polyline. Для объектов одного типа планируется одна схема данных. Т.е. одна для отелей, одна для экскурсий, одна для корпоративных ведущих, и т.д.

Схема отзыва (review scheme)
----------------------------

Эта схема определяет, какие атрибуты можно заполнять в отзыве, можно ли их оценивать и добавлять к ним текстовые комментарии. Схемы могут варьироваться в зависимости от:

* Статуса заполняющего (сотрудники могут проставлять все атрибуты, клиенты - лишь некоторые)
* Сайта, на котором оставляется отзыв (на санаторном сайте можно заполнять атрибуты про лечение, на сайте про семейный отдых - услуги для детей)

Таким образом, у одного и того же отеля могут быть отзывы, заполненные по разным схемам (но, по сути, по одной схеме данных).

У каждого атрибута в отзыве есть три поля:

* Значение: есть бассейн, принимают детей с 3 лет
* Оценка: лайк/дислайк, 3 из 5.
* Комментарий: короткий текст вроде "для детей нужна справка об эпидокружении" или "в бассейне 5 дорожек, длина 25 метров"

Помимо, собственно, набора атрибутов, схема отзыва определяет, какие из этих полей может заполнять пользователь:

* can_comment
* can_rate
* can_set

Например, клиентам мы не всегда готовы доверить проставку наличия атрибутов, а вот оценить их - вполне. Кроме того, не все поля подразумевают возможность оставлять комментарии.

Для удобства ввода атрибуты можно группировать. Группировка нужна только для формы ввода и не отражается на структуре данных самого отзыва.

При инициализации каждая схема отзыва объединяется со своей схемой данных. Приоритет имеют поля из схемы отзыва. Таким образом, возможно переопределить свойства атрибутов для некоторых схем.

Пример схемы отзыва:

.. code-block:: yaml

	name: podmoskovie
	title: Отзыв на сайте Podmoskovie.info
	fields:
		group1:
			type: group
			title: Главное
			fields:
				grade: # Сюда вставятся поля из схемы данных
				has_pool:
					title: Есть бассейн
					can_comment: False
		group2:
			type: group
			title: Детям
			fields:
				accept_children_from:
					can_rate: False
	

Схема агрегации (aggregation scheme)
------------------------------------

Чтобы сделать объект доступным для поиска, нам нужно "склеить" отзывы о нем в единый поисковый профиль. Правила для такой склейки описаны в схеме агрегации. Она содержит в себе атрибуты, которые нужно обрабатывать и правила их обработки. Значения атрибутов берутся из всех доступных источников - например, если оценки бассейна есть в нескольких схемах отзыва, то для усредненной оценки мы используем их все. Каждая схема агрегации - это и есть поисковый профиль. По типу такого профиля (названию схемы агрегации) можно ограничивать поиск. Например, если мы сделали схему агрегации на санаторно-курортную тему, то теперь мы можем ограничить поиск только такими объектами.

Сводные данные индексируются поисковым движком. Для агрегации предполагается использовать map-reduce, поскольку, на наш взгляд, эта технология идеально подходит для такого рода вещей.

Для значений, оценок и комментариев в схеме агрегации используются разные правила. Например, можно брать последнее значение, усреднять оценку и склеивать все комментарии в массив. Кроме того, для полнотекстового поиска нужно генерировать из всех полей и комментариев текст вида ``<field_title>: <value>, <comments_joined_by_;>``, например, ``бассейн: 50 метров, 4 дорожки``.

Пример схемы агрегации:

.. code-block:: yaml

	name: podmoskovie  # Тип получившегося поискового профиля
	title: Подмосковный отель
	type: hotel  # Тип объектов, учавствующий в агрегации
	fields:
		grade:
			value: last  # first, avg, discard
			rating: avg
			comments: join  # discard
			
То есть из данных вида:

.. code-block:: yaml

	-	user: manager1
		type: hotel
		object: 100  # Код отеля
		created: 2014-03-08 13:00:00
		source: www.site.com   # Источник отзыва
		fields:
			grade:
				value: 1
				rating: 2  # of 5
				comment: Отличное соотношение цена/качество		
	-	user: client1
		type: hotel
		object: 100
		created: 2014-03-08 14:00:00
		source: www.anothersite.com 
		fields:
			grade:				
				rating: 1  # of 5
				comment: Говно!11
	-	user: manager2
		type: hotel
		object: 100
		created: 2014-03-10 09:00:00
		source: www.site.com 
		fields:
			grade:				
				value: 2
				
...и схемы агрегации из вышеприведенного примера, должен получиться вот такой поисковый профиль:

.. code-block:: yaml

	type: hotel
	scheme: podmoskovie  # Название схемы агрегации
	object: 100
	sources:
		- www.site.com
		- www.anothersite.com
	fields:
		grade:
			value: 2
			rating: 2  # round(avg(rating))
			comments:
				- user: manager1
				  date: 2014-03-08 13:00:00
				  source: www.site.com 
				  text: Отличное соотношение цена/качество
				- user: client1
				  date: 2014-03-08 14:00:00
				  source: www.anothersite.com 
				  text: Говно!11
	full_text: 'Ценовой уровень: Стандарт; Отличное соотношение цена/качество; Говно!11'


Пустые значения полей, оценок или комментариев не учавствуют в агрегации.
	
			
Схема отображения (display scheme)
----------------------------------

Помимо участия отеля в поиске, ценность представляет сам по себе сводный поисковый профиль. Его можно (и нужно) показывать на странице отеля, как например, мы это делаем `здесь <http://podmoskovie.info/m-istral.html>`_. Разные схемы отображения нужны, во-первых, для разных сайтов, а во-вторых, не все поля нужно показывать клиентам. Есть ряд атрибутов, видеть которые должны только менеджеры (в интранет-приложениях). Как и в схемах отзыва, поля можно группировать для удобства отображения.

Пример схемы отображения:

.. code-block:: yaml

	name: podmoskovie_short
	title: Краткая справка
	type: hotel
	scheme: podmoskovie
	fields:
		general:
			type: group
			title: Главное
			fields:
				grade:
				has_pool:
		children:
			type: group
			title: Для детей
			fields:
				accept_children_from:
					title: Можно с детьми  # Поля можно переопределять для текущей схемы
					prefix: от
	

Схема поиска (search scheme)
----------------------------

Наконец, чтобы искать объекты, нам нужно определить правила их ранжирования. Фактически, схема поиска - это схема поисковой формы, в которой пользователь сможет выбрать интересующие его атрибуты. Результаты поиска сортируются по наличию и оценкам выбранных атрибутов. Атрибуты можно объединять в группы (а можно и не объединять). Помимо названий атрибутов, в поисковой схеме можно указывать операторы, которые будут использоваться для определенного атрибута (в том случае, если недостаточно обычного ==).

Пример схемы поиска:

.. code-block:: yaml

	name: podmoskovie_children
	title: Отдых с детьми
	scheme: podmoskovie
	type: hotel
	fields:
		grade: 
		accept_children_from:
			operator: lte  # Если пользователь указал возраст ребенка в 3 года, покажем все отели, принимающие таких, либо более младших детей.
			title: Возраст ребенка
			prefix:

Структура отзыва
================

Вот как может выглядеть отзыв, если его представить в виде YAML-документа:

.. code-block:: yaml

	type: hotel
	scheme: podmoskovie  # Название схемы отзыва
	object: 100  # Код объекта
	source: sitename.com  # Строка с источником отзыва, например, сайт.
	user: user1  # Строковый код пользователя
	created: 2013-08-13 09:00:00  # Устанавливается автоматически
	updated: 2013-08-13 09:00:00  # Устанавливается автоматически
	fields:
		grade:
			value: 2
			rating: 2
			comment: Очень хорошо
		has_pool:
			rating: 5
		accept_children_from:
			comment: Категорически не принимают с детьми
			
Платформа
=========

Предполагается использование следующих компонентов:

* Хранилище отзывов - MongoDB или другое schema-less
* Поисковая машина - Elasticsearch
* Фреймворк бекенда и фронтенда - Django
* Веб-сервер - ngnix
* ОС - Ubuntu server LTS

Отзывы с разных сайтов поступают через REST-бекенд в хранилище. С помощью map-reduce они свертываются в поисковые профили, которые записываются в Elasticsearch. В дальнейшем поиск и показ характеристик осуществляется также через API бекенда.


Итерации
========

Для упрощения работы предполагается разбить весь проект на итерации. Для каждой итерации мы постарались указать критерий приемки и примерный список задач.

Итерация 1: Базовый бекенд
--------------------------

Критерий приемки: Можно создавать схемы данных и схемы ввода отзывов. Через REST-API можно создавать, изменять и удалять отзывы по этим схемам.

* Boilerplate

  * Dev- и stage- окружения, репозиторий
  * Django-проект
  * Библиотека и настройки для работы с MongoDB (выбрать, не писать свое)

* Схемы

  * Выбрать формат хранения (файлы, БД) и создать тестовые схемы данных и отзывов
  * Диспетчер схем
  * Объединение данных в схемах (deep field merge)
  * Тесты

* API для CRUD-операций с отзывами

  * Модель отзыва
  * REST-обертка
  * Валидация malformed-отзывов
  * Авторизация по API-key, запрет анонимных запросов
  * Тесты

Итерация 2: Фронтенд-админка отзывов
------------------------------------

Критерий приемки: К Django-сайту можно подключить модуль, с помощью которого в стандартной админке менеджеры могут добавлять и изменять отзывы.

* Список отзывов
* Custom-поля для разных инстансов модуля: source, type, user.
* Custom-виджеты для формы ввода отзыва
* Форма ввода отзыва по схеме (reusable, будет использована и в других итерациях)
* Страница для просмотра или печати отзыва
* Права на изменение/удаление своих отзывов и любых отзывов
* Механизм для human-friendly названий объектов и пользователей
* Тесты

Итерация 3: Свертка отзывов в поисковые профили
-----------------------------------------------

Критерий приемки: При добавлении нового отзыва и при запуске специальной команды отзывы сворачиваются в поисковые профили и выгружаются в Elasticsearch.

* Библиотека для Elasticsearch (вроде появилась офиициальная), настройки.
* Создать тестовые схемы агрегации, добавить их в диспетчер схем
* Процедура map-reduce, создающая сводные поисковые профили по правилам схем агрегации
* Индексация профилей в Elasticsearch

  * Put mapping (с корректной обработкой случаев для новых полей / изменений типа поля)
  * Команда для manage.py
  * Сигнал, запускающий асинхронную свертку при добавлении нового / изменении отзыва

    * Настроить celery
    * Написать callback
    * Свертка только схем, которые содержат поля из обновленного отзыва

* Тесты

Итерация 4: Показ характеристик объекта
---------------------------------------

Критерий приемки: К Django-сайту можно подключить модуль, который позволяет встраивать характеристики объекта на сайт.

* Создать тестовые схемы отображения, добавить их в диспетчер
* Написать метод, умеющий рендерить характеристики объекта
* Шаблон, который можно кастомизировать от сайта к сайту
* Кеширование
* Тесты

Итерация 5: Поиск по схеме
--------------------------

Критерий приемки: К Django-сайту можно подключить модуль, который позволяет ранжировать объекты по наличию атрибутов и их сводным оценкам. При к результатам поиска примешиваются
соответствующие объекты из БД сайта, такие, как отели и пользователи. Вот, например, как сейчас `это выглядит <http://podmoskovie.info/search/score>`_ .

* Создать тестовые схемы поиска, добавить их в диспетчер
* Виджеты для формы поиска
* Основная, дефолтная форма поиска (в настройках)
* Generic CBV для поиска
* Механизм указания формы поиска (в url?)
* Шаблоны для формы и результатов поиска
* Расчет степени похожести
* Поддержка custom-операторов, вроде lte
* Транслятор запроса в Elasticsearch (формула ранжирования)
* Постраничный вывод, настраиваемый в generic view.
* Callbacks для обработки результатов (подгрузки соотв. объектов, например, отелей и пользователей)
* Тесты

Итерация 6: Бестселлеры
-----------------------

Бестселлеры в нашем понимании - это список объектов, отфильтрованных по атрибутам и отранжированных по совокупной оценке этих атрибутов.
Это как результаты поиска, только вместо формы, где пользователь выбирает атрибуты, мы их заранее где-то указываем. Например, список санаториев с лечением опорно-двигательного аппарата. Показываем только те отели, где установлен атрибут "лечение опорно-двигательного аппарата", и получившийся список сортируем по оценке этого параметра. Для нескольких атрибутов - аналогично.
`Пример текущих бестселлеров <http://podmoskovie.info/%D0%BE%D1%82%D0%B4%D1%8B%D1%85%20%D0%B2%20%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BC%D0%BE%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D1%8C%D0%B5%20%D1%81%20%D0%B4%D0%B5%D1%82%D1%8C%D0%BC%D0%B8#toc-bestsellers>`_.

Критерий приемки: К Django-сайту можно подключить модуль, который позволяет встраивать список бестселлеров на страницы сайта.

* Механизм указания атрибутов, операторов и значений, по которым нужно фильтровать список объектов, для страниц сайта.
* Метод, встраивающий список бестселлеров на страницы
* Шаблоны, которые можно переопределять в других модулях
* Механизм привязки поисковых форм к страницам сайта, чтобы показывать форму для уточнения результатов поиска среди бестселлеров.
* Переход со страницы сайта к поиску по custom-форме, ограниченному фильтрами со страницы.
* Callbacks для обработки результатов (подгрузки соотв. объектов, например, отелей и пользователей)
* Тесты

Итерация 7: Блок "Посмотрите также"
-----------------------------------

Или, по-другому, блок "More like this". Пример можно посмотреть `тут <http://podmoskovie.info/meridien.html>`_. Работает он так: для текущего объекта берется поисковый профиль, и его атрибуты выступают, как поисковый запрос. Таким образом, мы получаем список объектов, максимально похожих на текущий.

Критерий приемки: К Django-сайту можно подключить модуль, который позволяет встраивать список "Посмотрите также" на страницы сайта.

* Метод, получающий список объектов, похожих на объект с указанным кодом
* Механизм встраивания на страницу списка объектов
* Шаблоны, которые можно переопределять в других модулях
* Тесты

Итерация 8: Подбор объекта по вопросам
--------------------------------------

Иногда посетителю удобнее не ставить кучу галочек, а ответить на несколько вопросов "визарда" (см., например, раздел `подобрать отель по вопросам <http://podmoskovie.info/%D0%BE%D1%82%D0%B4%D1%8B%D1%85%20%D0%B2%20%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BC%D0%BE%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D1%8C%D0%B5%20%D1%81%20%D0%B4%D0%B5%D1%82%D1%8C%D0%BC%D0%B8>`_).

Критерий приемки: К Django-сайту можно подключить модуль, который позволяет встраивать подбор по вопросам на страницы сайта.

* Модели для веток вопросника, вопросов и ответов
* Админка вопросов-ответов
* Шаблоны, которые можно переопределять в других модулях
* Views для хождения по вопросам-ответам
* Callbacks для обработки результатов (подгрузки соотв. объектов, например, отелей и пользователей)
* Механизм встраивания в страницы с учетом базовых фильтров (как в бестселлерах)

Итерация 9: Миграция данных
---------------------------

Критерий приемки: Поисковые схемы и отзывы, ранее добавленные менеджерами, перенесены в новую систему поиска.

* Перенести реальные схемы старого поиска со всех сайтов
* Миграция старых отзывов
